---
title: Franz Kafka - Przemiana 
showToc: false
date: 2025-02-13T12:30:00
---

Literatura Franza Kafki często znajduje się wśród najwybitniejszych książek – ot wystarczy przywołać choćby listę BBC _The 100 Stories That Shaped the World_. Zaintrygowany fenomenem jego twórczości, postanowiłem przeczytać _Przemianę_ – krótkie, surrealistyczne opowiadanie o&nbsp;Gregorze Samsie. 

Po skończonej lekturze w&nbsp;pełni rozumiem fenomen tej książki. Kafka poruszył moje serce w&nbsp;sposób, którego się nie spodziewałem. Nie przypuszczałem, że po zakończeniu opowiadania będzie mi żal… robaka. _Przemiana_ skłoniła mnie do refleksji nad własną egzystencją oraz egoizmem w&nbsp;relacjach międzyludzkich. To lektura, którą gorąco polecam każdemu. :)

## O&nbsp;treść
### W&nbsp;jednym zdaniu
_Przemiana_ Franza Kafki opowiada o&nbsp;narastającej odrazie wobec kłopotliwego członka rodziny oraz jego stopniowym wykluczeniu z&nbsp;codziennego życia.

### Krótkie streszczenie
Pewnego ranka Gregor Samsa budzi się przemieniony w&nbsp;olbrzymiego owada. Jego nowa forma budzi przerażenie i&nbsp;dezorientację w&nbsp;rodzinie, która zamyka go w&nbsp;pokoju, izolując od świata. Gregor stara się przystosować do swojego nowego ciała. Początkowo jedyną osobą, która okazuje mu troskę, jest jego siostra Greta, przynosząca mu jedzenie.

Rodzina Gregora popada w&nbsp;trudności finansowe, zmuszając Gretę i&nbsp;rodziców do podjęcia pracy. Bohater zostaje coraz bardziej zaniedbywany, a&nbsp;jego obecność staje się dla bliskich ciężarem. Greta, wyczerpana opieką nad nim, oświadcza rodzicom, że muszą się go pozbyć. Gregor, świadomy wpływu jaki ma na rodzinę, traci wolę życia i&nbsp;umiera z&nbsp;wycieńczenia w&nbsp;swoim pokoju.

Jego ciało odkrywa sprzątaczka, która powiadamia o&nbsp;tym rodzinę i&nbsp;bezceremonialnie pozbywa się zwłok. Ostatecznie Greta wraz z&nbsp;rodzicami, uwolnieni od ciężaru Gregora, opuszczają mieszkanie i&nbsp;snują plany na przyszłość, pozostawiając za sobą dawny koszmar.

### Główne zagadnienia
#### Odraza
Przemianę Gregora można interpretować jako metaforę depresji, psychozy lub dowolnej choroby, która zmienia i&nbsp;alienuje człowieka. Tego rodzaju sytuacja nigdy nie jest łatwa ani przyjemna dla domowników. Każdy, kto opiekował się osobą starszą lub chorą, wie, jak wymagające jest to zajęcie – zarówno fizycznie, jak i&nbsp;psychicznie.

_Przemiana_ ukazuje powszechną reakcję na problematycznego członka rodziny. W&nbsp;Grecie oraz rodzicach Gregora stopniowo narasta odraza i&nbsp;zmęczenie jego obecnością. Z&nbsp;czasem zaczynają traktować go jak przedmiot – jego pokój zamienia się w&nbsp;składzik na niepotrzebne rzeczy. Przestają dostrzegać w&nbsp;nim człowieka i&nbsp;pragną jedynie, by przestał być dla nich obciążeniem.

#### Wykluczenie
_Przemiana_ ukazuje, w&nbsp;jaki sposób społeczeństwo – nawet najbliżsi – mogą wykluczyć jednostkę, która staje się dla nich problematyczna i&nbsp;niewygodna. Gdy Gregor przestaje pełnić rolę głównego żywiciela rodziny, jego wartość w&nbsp;oczach bliskich drastycznie spada. Zostaje odizolowany od domowników, a&nbsp;jedynie Greta początkowo się nim opiekuje. Jednak z&nbsp;czasem i&nbsp;ona go odrzuca – oznajmia rodzicom, że muszą się go pozbyć, ponieważ jego obecność stanowi zagrożenie dla ich przyszłości.


## Bibliografia
\[Kafka\] Franz Kafka *Przemiana* Masterlab, 2013. [Link do książki w&nbsp;publio.pl](https://publio.pl/przemiana-franz-kafka,p110029.html)

\[BBC\] The 100 stories that shaped the world. [Link do strony BBC](https://www.bbc.com/culture/article/20180521-the-100-stories-that-shaped-the-world).
